\mysec{Lista 3}
\newcounter{tres}
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Sejam $A, B \subseteq X$ conjuntos quaisquer e denote por $\chi_A$, $\chi_B$ suas respectivas 
funções características. Demonstre as seguintes propriedades:
\begin{enumerate}[label=(\alph*), wide, labelindent=0pt]
  \item $\chi_{A \cap B} = \chi_A\chi_B$
  \begin{proof}[\textbf{Dem:}]
    Note que, se $x \not \in A$ ou $x \not \in B$, segue que $x \not \in A\cap B$,
    desse modo, 
    $$\chi_{A\cap B}(x) = 0 = 0\cdot\chi_B(x) = (\chi_A\chi_B)(x)$$ ou 
    $$\chi_{A\cap B}(x) = 0 =\chi_A(x)\cdot 0 = (\chi_A\chi_B)(x).$$
    Caso contrário, se $x \in A$ e $x \in B$, 
    temos $x \in A\cap B$, portanto, $\chi_{A\cap B}(x)=1=1\cdot 1 = (\chi_A\chi_B)(x)$, como queríamos.
  \end{proof}
  \item $\chi_{A\cup B} = \chi_A + \chi_B - \chi_{A}\chi_B$
  \begin{proof}[\textbf{Dem:}]
  Note que, se $x \in A$ ou $x \in B$, temos $\chi_{A\cup B}(x) = 1$. Se $x$ está em ambos os conjuntos,
  $$\chi_A(x) + \chi_B(x) - (\chi_A\chi_B)(x) = 1 + 1 - 1 = 1 = \chi_{A\cup B}(x).$$ Se $x \not \in B$ 
  e $x \in A$, $\chi_A(x) +\chi_B(x) - (\chi_A\chi_B)(x) = 1 + 0 - 0 = 1 = \chi_{A\cup B}(x)$. De modo análogo segue 
  o caso em que $x \not \in A$ e $x \in B$. Para $x \not \in A\cup B$, temos $x \not \in A$ e $x \not \in B$, 
  ou seja, 
  $$\chi_{A\cup B}(x) = 0 = 0 + 0 - 0 = \chi_A(x) + \chi_B(x) - \chi_A\chi_B(x).$$
  Com isso, temos o que queríamos.
  \end{proof}
\end{enumerate}}
\biglinend 
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline 
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $\varphi \in \mcal M^+(X, \mcal F)$
uma função simples com representação (não necessariamente padrão)
\begin{align*}
  \varphi = \sum_{k =1}^mb_k \chi_{F_k},
\end{align*}
em que $b_k \in \bR$ e $F_k \in \mcal F$, para todo $k=1, \cdots, m$. Mostre que 
\begin{align*}
  \int \varphi d\mu = \sum_{k=1}^m b_k \mu(F_k).
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
  Considere $\varphi = \sum_{j = 1}^p a_j \chi_{E_j}$ uma representação padrão de $\varphi$. Note que 
  para cada $x \in E_j$, 
  $$\varphi(x) = a_j = \sum_{k=1}^m b_k \chi_{F_k} (x).$$
  Desse modo, 
  $$a_j \chi_{E_j} = \sum_{k=1} b_k \chi_{F_k \cap E_j}.$$
  Com isso, para cada $j = 1, \cdots, p$, defina $\psi_j = a_j \chi_{E_j}$ e note que da própria 
  definição de $\psi_j$ temos que cada uma delas são funções simples não-negativas cuja 
  representação padrão é exibida pela própria definição. Portanto, 
  $$\int \psi_j d\mu = a_j \mu(E_j).$$
  Mais ainda, note que para cada $j = 1, \cdots, p$ e $k = 1, \cdots, m$, segue que 
  $f_{j, k} = b_k \chi_{F_k \cap E_j}$ é uma função integrável. Sendo assim, 
  como $f_{j, k}^+$ ou $f_{j, k}^-$ são funções simples, não-negativas cuja representação 
  padrão é exibida pela definição de $f_{j, k}$, segue que,
  \begin{align*}
    \int f_{j, k} d\mu = \int f_{j, k}^+ d\mu - \int f_{j, k}^- d\mu = b_k \mu(F_k \cap E_j).
  \end{align*}
  Portanto, já que fixado $k = 1, \cdots, m$ temos $E_j \cap F_k$ disjuntos para cada $j = 1, \cdots, p$,
  concluímos que,
  \begin{align*}
    \int \varphi d\mu &= \int \sum_{j=1}^p \psi_j d\mu = \sum_{j=1}^p \int \psi_j d\mu 
    = \sum_{j=1}^p a_j \mu(E_j) = \sum_{j=1}^p \cparth{\sum_{k=1}^m b_k \mu(E_j \cap F_k)}\\
    &= \sum_{k=1}^m \cparth{\sum_{j=1}^p b_k \mu(E_j \cap F_k)}
    = \sum_{k=1}^m b_k \mu\parth{E_j \cap \parth{\bigcup_{k=1}^m F_k}}
    = \sum_{k=1}^m b_k \mu\parth{E_j}
  \end{align*}
\end{proof}
\biglinend
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Considere o espaço de medida $(\bN, \mcal P(\bN), \mu)$ em que $\mu$
é a medida da contagem. Se $f$ é uma função não negativa em $\bN$, 
então $f \in \mcal M^+(\bN, \mcal P(\bN))$ e 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \sum_{n=1}^\infty f(n).
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
  Ora, considere $f_N = \sum_{n=1}^N f(n) \chi_{\set{n}}$ e note que $f_N \le f_{N+1}$, visto que $f(n) \ge 0$ para 
  todo $n \in \bN$. Mais ainda, $\lim f_N = f$, portanto, do Teorema da Convergência Monótona, 
  e sabendo que $\mu$ é a medida da contagem,
  \begin{align*}
    \sum_{n = 1}^\infty f(n) = \lim_{N \rightarrow \infty} \sum_{n=1}^N f(n)\mu(\set{n}) 
    = \lim_{N\rightarrow \infty} \int f_N d\mu = \int \lim_{N \rightarrow \infty} f_N d\mu 
    = \int f d\mu.
  \end{align*}
\end{proof}
\biglinend
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Seja $(\bR, \mcal M,  m)$ o espaço de medida de Lebesgue. 
Considere a sequência $(f_n)$ dada por $f_n = \chi_{(0, n)}$. Mostre que 
a sequência $(f_n)$ é monótona crescente e converge pontualmente para $f = \chi_{(0, +\infty)}$. 
Verifique então que o Teorema da Convergência Monótona ainda é válida para funções 
cuja integral é infinita.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Note que, para todo $x \le 0$, $f_n = f = 0$, portanto, 
  considere $x > 0$ e seja $\epsilon > 0$. Visto que sempre existe $N \in \bN$ tal que 
  $N > x > 0$ (basta tomar o teto de $x+1$), temos $x \in (0, n)$ sempre quando $n \ge N$, 
  isto é, 
  \begin{align*}
    f_n(x) = \chi_{(0, n)}(x) = 1 = \chi_{(0, \infty)}(x) = f(x).
  \end{align*}
  Portanto, $f_n$ converge pontualmente para $f$. Mais ainda, visto que dado $n \in \bN$, 
  $(0, n) \subset (0, n+1)$, concluímos que $f_n \le f_{n+1}$ para $x \in (0, n)$
  , e $f_n < f_{n+1}$ para $x \in (n, n+1)$, segue que $(f_n)$ é 
  monótona crescente. Note que as hipóteses do Teorema da Convergência Monótona 
  já são satisfeitas, de todo modo, visto que $\int f_n dm = m((0, n)) = n - 0 = n$ 
  para todo $n \in \bN$, então, 
  \begin{align*}
    \lim \int f_n dm = \lim n = +\infty = m((0, +\infty)) = \int f dm = \int \lim f_n dm.
  \end{align*}
  Mais ainda, tomando a função $g \in \mathcal M^+$ 
  satisfazendo $\int g dm=+\infty$, segue da definição que, 
  \begin{align*}
    \int g dm = +\infty = \sup \set{\int \varphi dm \st \varphi \text{ é função simples 
    e } 0 \le \varphi \le g},
  \end{align*}
  isto é, dado $M > 0$, existe uma função $\varphi$ em $\mathcal M$
  satisfazendo $0 \le \varphi \le g$ e $\int \varphi dm > M$. Como existe uma 
  sequência $(\psi_n)$ simples, não-decrescente que converge pontualmente para 
  $g$, defina a sequência $(h_n)$ tal que para cada $x \in \bR$, $h_n(x) = 
  \min\{\psi_n (x), \varphi (x)\}$. Note que $(h_n)$ converge pontualmente para 
  $\varphi$, portanto, do TCM,
  \begin{align*}
    \lim \int \psi_n dm \ge \lim \int h_n dm = \int \varphi dm > M,
  \end{align*}
\end{proof}
ou seja, $\lim \int \psi_n dm = +\infty$

\biglinend
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Seja $\parth{\bR, \mcal M, m}$ o espaço de medida de Lebesgue e considere a 
sequência $(f_n)$ dada por $f_n = \parth{\frac{1}{n}}\chi_{(n, +\infty)}$. Mostre que 
a sequência $(f_n)$ é monótona decrescente e converge para $f=0$, mas 
\begin{align*}
  0 = \int f dm \neq \lim \int f_n dm = +\infty.
\end{align*}
Conclua que não há um teorema correspondente ao Teorema da Convergência 
Monótona para uma sequência descescente em $\mcal M^+$.
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
Ora, visto que $n+1 > n$ para todo $n \in \bN$, fixado $x \in \bR$, 
\begin{align*}
  f_n(x) = \frac{1}{n} \chi_{(n, +\infty)}(x) > \frac{1}{n+1} \chi_{(n, +\infty)}(x) \ge
  \frac{1}{n+1} \chi_{(n+1, +\infty)}(x) =f_{n+1}(x),
\end{align*}
  segue que $(f_n)$ é monótona descrescente. Mais ainda, considere a 
  sequência de funções constantes $(\varphi_n)$ definida por $\varphi_n = \frac{1}{n}$. Note que, 
  fixado $x \in \bR$, 
  para todo $n \in \bN$, 
  \begin{align*}
    \varphi_n(x) \ge f_n(x) \ge 0,
  \end{align*}
  portanto, 
  \begin{align*}
    0 = \lim_{n \rightarrow \infty} \varphi_n(x) \ge \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x) \ge 0,
  \end{align*}
  ou seja $f_n$ converge pontualmente a $f=0$, como queríamos. Daqui, já que, 
  para todo $n \in \bN$ temos
  \begin{align*}
    \int f_n d\mu = \frac{1}{n} \mu_{(n, +\infty)} = \frac{1}{n}\cdot(+\infty) = +\infty,
  \end{align*}
  então, $\lim_{n \rightarrow \infty} \int f_n d\mu = +\infty$, entretanto, 
  $\int f d\mu = \int 0 d\mu = 0$, ou seja 
  \begin{align*}
   0 = \int f dm \neq \lim \int f_n dm = +\infty.
  \end{align*}
  Visto que a única diferença entre as hipóteses do Teorema da Convergência Monótona 
  com as informações que temos da sequência $(f_n)$ do presente exercício é que 
  $(f_n)$ é decrescente, segue do presente contra-exemplo que não existe um 
  teorema correspondente ao TCM para uma sequência decrescente em $\mcal M^+$.
\end{proof}
\biglinend
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{
Seja $(\bR, \mcal M, m)$ o espaço de medida de Lebesgue. 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Sejam $f_n = \frac{1}{n}\chi_{(0, n)}$ e $f = 0$. Mostre que a sequência $(f_n)$
    converge para $f$, mas 
    \begin{align*}
      \int f dm \neq \lim \int f_n dm.
    \end{align*}
    Por que isso não contradiz o Teorema da Convergência Monótona? O Lema de Fatou 
    se aplica?
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}]
        Note que, por definição, para cada $n \in \bN$, 
        temos $f_n \in \mathcal M^+(\bR, \mcal M)$. 
        Mais ainda, $(f_n)$ não é monótono, pois, dado $n \in \bN$, se $x \in (0, n)$,
        $f_n(x) \ge f_{n+1}(x)$, entretanto, 
        para $x \in (n, +\infty)$ temos $f_{n+1}(x) \ge f_n (x)$,
        ou seja, $(f_n)$ não satisfaz as hipóteses do Teorema da Convergência Monótona. 
        E, já que para todo $n \in \bN$, temos
        \begin{align*}
          \frac{1}{n} \ge f_n = \frac{1}{n}\chi_{(0, n)} \ge 0 = f 
        \end{align*}
        então, $\lim 1/n = 0 \ge \lim f_n \ge 0 = f$, i.e., $\lim f_n = f$.
        Mais ainda,
        como para todo $n \in \bN$ temos
        \begin{align*}
          \int f_n dm = \frac{1}{n}m((0, n)) = \frac{1}{n}\cdot (n-0) = 1,
        \end{align*}
        segue que $\lim \int f_n dm = 1$. Entretanto, $\int f dm = \int 0 dm = 0$, sendo assim, 
        \begin{align*}
          \int \lim\inf f_n dm &= \int \lim f_n dm = \int f dm = 0 \\
          &\le 1 = \lim \int f_n dm = \lim \inf \int f_n dm.
        \end{align*}
        Ou seja, o Lema de Fatou se aplica.
    \end{proof}
  \item Sejam $g_n = n \chi_{(\frac{1}{n}, \frac{2}{n})}$ e $g = 0$. Mostre que a sequência 
    $(g_n)$ converge para $g$, mas 
    \begin{align*}
      \int g dm \neq \lim \int g_n dm.
    \end{align*}
    Por que isso não contradiz o Teorema da Convergência Monótona? O Lema de Fatou se aplica?
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}]Note que, para todo $x \in \bR$ tal que $x \le 0$, 
      temos que $g_n = 0$. Desse modo, sejam $x \in \bR^+$ e $\epsilon >0$.
      Já que existe $N \in \bN$ tal que $x \ge \frac{2}{N}$,
      (tome N como qualquer inteiro maior que 2/x) então, para $n \ge N$, $x \ge \frac{2}{N} 
      \ge \frac{2}{n}$, ou seja $x \not \in \parth{\frac{1}{n}, \frac{2}{n}}$. Portanto, 
      \begin{align*}
        g_n(x) = n \chi_{\parth{\frac{1}{n}, \frac{2}{n}}}(x) = n \cdot 0 = 0.
      \end{align*}
      Ou seja, $(g_n)$ converge pontualmente para $g=0$. Note que existe $n \in \bN$,
      tal que $g_n$ não é menor ou igual a $g_{n+1}$ para todo $x \in \bR$, portanto,
      $(g_n)$ não satisfazem as hipóteses do Teorema 
      da Convergência Monótona e consequentemente não pode 
      contradizer o TCM. De todo modo, visto que para todo $n \in \bN$, temos 
      \begin{align*}
        \int g_n dm = n \mu\parth{\parth{\frac{1}{n}, \frac{2}{n}}} = n \cdot \parth{\frac{2}{n}
        - \frac{1}{n}} = n \cdot \frac{1}{n} = 1 \ge 0 = \int g dm,
      \end{align*}
      então, $\lim\inf \int g_n dm=\lim \int g_n dm \ge \int g dm =  \int \lim g_n dm = 
      \int \lim \inf g_n dm$, isto é, como $(g_n)$ é uma 
      sequência em $\mathcal M (\bR, \mcal M)$, ela satisfaz as hipóteses do Lema de Fatou,
      e como ela obedece o Lema, ela não o contradiz, com isso, temos o que queríamos.
    \end{proof}
\end{enumerate}
} 
\biglinend 
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{
  Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $f \in \mathcal M^+(X, \mcal F)$. 
  Mostre que se 
  \begin{align*}
    \int f d\mu < + \infty, 
  \end{align*}
  então para qualquer $\epsilon>0$ existe um conjunto $E \subset X$ tal que 
  $\mu(E)< +\infty$ e 
  \begin{align*}
    \int f d\mu \le \int_E f d\mu + \epsilon.
  \end{align*}
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
Por definição, 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \sup \set{\int \varphi d\mu \st \varphi \text{ é uma função simples 
  e } 0 \le \varphi \le f}.
\end{align*}
  Desse modo, para todo $\epsilon > 0$, existe $\varphi \in \mathcal M^+(X, \mcal F)$
  função simples satisfazendo,
\begin{align*}
  \int f d\mu - \epsilon < \int \varphi d\mu \le \int f d\mu.
\end{align*}
  Daqui, considere $\varphi = \sum_{k=1}^m a_k \chi_{E_k}$ uma representação padrão 
  de $\varphi$ e defina 
  $$\Lambda = \{k = \{1, \cdots, m\} \st \forall x \in E_k, \varphi(x) = a_k > 0\}.$$
  Seja $E = \bigcup\limits_{k \in \Lambda} E_k$, e note que, 
  \begin{align*}
    +\infty \ge \int f d\mu \ge \int \varphi d\mu = \sum_{k = 1}^m a_k \mu(E_k) 
    = \sum_{k \in \Lambda} a_k \mu(E_k) \ge
    (\inf_{k \in \Lambda} a_k) \sum_{k \in \Lambda} \mu(E_k) = (\inf_{k \in \Lambda} a_k) \mu(E).
  \end{align*}
  Por definição de $\Lambda$ e sabendo que ${a_k}$ é uma sequência finita, 
  $\inf_{k \in \Lambda} a_k > 0$. Desse modo, já que 
  $(\inf_{k \in \Lambda} a_k) \mu(E) < +\infty$, temos $\mu(E) < +\infty$.
  Da definição de $E$, note que, 
  \begin{align*}
    \int_E \varphi d\mu = \int \varphi d\mu \ge \int f d\mu - \epsilon
  \end{align*}
  Já que $\int_E f d\mu \ge \int_E \varphi d\mu$, temos 
  $\int_E f d\mu \ge \int f d\mu - \epsilon$, ou seja, 
  \begin{align*}
    \int f d\mu \le \int_E f d\mu + \epsilon,
  \end{align*}
  como queríamos.
\end{proof}
\biglinend 
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $(f_n)$ uma sequência 
em $\mathcal M^+ (X, \mcal F)$ que converge pontualmente para $f$. Suponha que 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \lim \int f_n d\mu < +\infty.
\end{align*}
Mostre que, para cada $E \subset X$, vale 
\begin{align*}
  \int_E f d\mu = \lim \int_E f_n d\mu.
\end{align*}
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]Dado qualquer $E \subseteq X$, note que $f_n \chi_E$
  converge pontualmente para $f \chi_E$. Desse modo, do lema de Fatou, 
\begin{align*}
  \int_E f d\mu = \int_E \lim\inf f_n d\mu \le \lim\inf \int_E f_n d\mu,
\end{align*}
Por outro lado, novamente do Lema de Fatou, 
\begin{align*}
  \int_{E^C} f d\mu = \int_{E^C} \lim \inf f_n d\mu \le \lim \inf \int_{E^C} f_n d\mu. 
\end{align*}
  Já que $\int_{E^C} f_n d\mu = \int f_n d\mu - \int_{E} f_n d\mu$, 
\begin{align*}
  \int_{E^C} fd\mu \le \lim\inf \cparth{\int f_n d\mu - \int_{E} f_n d\mu} =
  \lim\inf \int f_n d\mu - \lim\sup \int_E f_n d\mu.
\end{align*}
Daqui, visto que $\lim\sup \int_E f_n d\mu \le \lim\sup \int f_n d\mu = 
  \lim \int f_n d\mu < +\infty$ e 
  $\int_{E^C} f d\mu \le \int f d\mu < +\infty$, 
\begin{align*}
  \lim\sup \int_E f_n d\mu \le \lim \int f_n d\mu - \int_{E^C} f d\mu 
  = \int f d\mu - \int_{E^C} fd\mu = \int_E f d\mu.
\end{align*}
Portanto, 
\begin{align*}
  \lim\sup \int_E f_n d\mu \le \int_E f d\mu \le \lim \inf \int_E f_n d\mu,
\end{align*}
ou seja, 
\begin{align*}
  \lim \int_E f_n d\mu = \int_E f d\mu,
\end{align*}
como queríamos.
\end{proof}

\biglinend 
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $(g_n)$ uma sequência em 
$\mcal M^+(X, \mcal F)$. Demonstre que: 
\begin{align*}
  \int\parth{\sum_{n=1}^\infty g_n}d\mu = \sum_{n=1}^\infty\parth{\int g_n d\mu}
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Das propriedades de integrais de funções
  em $\mcal M^+(X, \mcal F)$, segue que para todo $N \in \mbb N$, 
\begin{align*}
  \int\parth{\sum_{n=1}^N g_n}d\mu = \sum_{n=1}^N\parth{\int g_n d\mu}.
\end{align*}
  Visto que $f_N = \sum_{n=1}^N g_n$ é não-decrescente e 
  converge para $f = \sum_{n=1}^\infty g_n$, do Teorema da Convergência Monótona, 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \lim_{N \rightarrow \infty} \int f_N d\mu \implies 
  \int \parth{\sum_{n=1}^\infty g_n} d\mu = \lim_{N \rightarrow \infty} 
  \int \parth{\sum_{n=1}^N g_n} d\mu.
\end{align*}
Desse modo, 
\begin{align*}
  \int \parth{\sum_{n=1}^\infty g_n} d\mu = \lim_{N \rightarrow \infty} 
  \int\parth{\sum_{n=1}^N g_n}d\mu = \lim_{N \rightarrow \infty }
  \sum_{n=1}^N\parth{\int g_n d\mu} = \sum_{n=1}^\infty\parth{\int g_n d\mu},
\end{align*}
como queríamos.
\end{proof}

\biglinend 
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida. Prove o 
Teorema da Convergência Monótona através do Lema de Fatou.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Considere uma sequência $(f_n)$ não-decrescente 
  de funções em $\mathcal M^+ (X, \mcal F)$ que converge pontualmente para $f$. 
  Então, do Lema de Fatou, 
  \begin{align*}
    \int \lim\inf f_n d\mu \le \lim\inf\int f_n d\mu.  
  \end{align*}
Já que $\lim\inf f_n=\lim f_n=f$,
\begin{align*}
  \int f d\mu \le \lim\inf\int f_n d\mu.
\end{align*}
  Mais ainda, como $(f_n)$ é não-decrescente e converge pontualmente em $f$, 
  temos para  cada $n \in \bN$ $f_n(x) \le f(x)$ para todo $x \in X$, ou seja, para todo 
  $n \in \bN$, 
\begin{align*}
  \int f_n d\mu \le \int f d\mu \implies \lim\sup \int f_n d\mu \le \int f d\mu.
\end{align*}
Com isso, 
\begin{align*}
  \lim \sup \int f_n d\mu \le \int f d\mu \le \lim \inf \int f_n d\mu
\end{align*}
segue que, $\lim \int f_n d\mu = \int \lim f_n d\mu = \int f d\mu$, 
como queríamos.
\end{proof}

\biglinend 
\newpage
\stepcounter{tres}
\myexe{\thetres}
\bigline
\textbf{Seja $(X, \mcal P (X), \delta_p)$ o espaço de medida no 
qual $p \in X$ é fixado e $\delta_p$ é a medida de Dirac concentrada em $p$. 
Caracterize a integrabilidade de $f \in \mathcal M(X, \mcal P(X))$ 
e calcule $\int f d\delta_p$.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Dado $g \in \mathcal M^+(X, \mcal P(X))$, temos que 
  a integral de $g$ com respeito a $\delta_p$ é definido como 
\begin{align*}
  \int g d\delta_p \coloneq \sup \set{\int 
  \varphi d\delta_p \st \varphi \in \mathcal M^+(X, \mcal P(X))
  \text{ é simples e } 0 \le \varphi(x) \le g(x), \forall x\in X}.
\end{align*}
Desse modo, dada uma função simples $\varphi \in \mathcal M^+(X, \mcal P(X))$, 
  tal que $0 \le \varphi(x) \le g(x)$, para todo $x \in \bR$ 
  e $\varphi = \sum_{k=1}^m a_k \chi_{E_k}$ uma representação padrão de $\varphi$,
  se $p \in E_j$ para algum $j = 1, \cdots, m$, temos
\begin{align*}
  \int \varphi d\delta_p = \sum_{k=1}^m a_k \delta_p(E_k) 
  = a_j \delta_p(E_j) = a_j = \varphi(p).
\end{align*}
Portanto, 
\begin{align*}
  \int g d\delta_p \coloneq \sup \set{\varphi(p) \st \varphi \in \mathcal M^+(X, \mcal P(X))
  \text{ é simples e } 0 \le \varphi(x) \le g(x), \forall x\in X}, 
\end{align*}
  isto é, $\int g d\delta_p = g(p)$. 
  Agora, seja $f \in \mathcal M(X, \mcal P(X))$, dizemos que $f$ 
  é integrável quando $f^+$ e $f^-$ possuírem integrais finitas e definimos a integral 
  da $f$ com respeito a medida $\delta_p$ por 
  $$\int f d\delta_p = \int f^+d\delta_p - \int f^- d\delta_p = f^+(p) - f^-(p),$$
  temos que $\int f d\delta_p = f(p)$. Portanto, $f$ é integrável com 
  respeito a medida $\delta_p$ se, e somente se, $f(p) \in \bR$.
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida, $f \in L(X, \mcal F, \mu)$
e $a > 0$. Mostre que o conjunto $\set{x \in X \st |f(x)| > a}$ tem medida 
finita e que o conjunto $\set{x \in X \st f(x) \neq 0}$ tem medida $\sigma$-finita.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Já que $f$ é Lebesgue integrável, segue que 
  $|f|$ também o é. Sendo assim, defina $A = \{x \in X \st |f(x)| > a\}$, e 
  note que $a \chi_A(x) \le (|f|\chi_A)(x)$ para todo $x \in X$. Portanto, 
  já que $|f|$ é Lebesgue integrável,
  \begin{align*}
    a\mu(A) \le \int |f|\chi_A d\mu = \int_A |f| d\mu \le \int |f| d\mu < +\infty, 
  \end{align*}
  visto que $a > 0$, segue que $\mu(A) < +\infty$, portanto, $A$ tem medida finita.
  
  Agora, vejamos que $B = \{x \in X \st f(x) \neq 0\}$ tem medida $\sigma$-finita.
  Definindo $$A_n = \set{x \in X \st |f(x)| > \frac{1}{n}},$$
  note que $B = \bigcup_{k \in \bN} A_k$, pois, dado $x \in X$, se $f(x) \neq 0$, 
  então $|f(x)| > 0$, isto é, existe $n \in \bN$ tal que $|f(x)|> \frac{1}{n}$.
  Dito isso, já que cada $\mu(A_n) < +\infty$,
  segue que $B$ é $\sigma$-finito.
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida, $f \in L(X, \mcal F, \mu)$
e $g \in \mathcal M (X, \mcal F)$. Mostre que se $f(x) = g(x)$ $\mu$-q.t.p em 
$X$, então $g \in L(X, \mcal F, \mu)$ e 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \int g d\mu.
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Seja $N \in \mcal F$ satisfazendo $\mu(N) =0$
  e para todo $x \in N^C$, $f(x) = g(x)$. Note que $|g| = |g|\chi_N + |g|\chi_{N^C}$
  e $|f| = |f| \chi_N + |f|\chi_{N^C}$, portanto, 
  \begin{align*}
    \int |g| d\mu &= \int_N |g| d\mu + \int_{N^C} |g| d\mu = 0 + \int_{N^C} |f| d\mu \\
    &=\int_N |f| d\mu + \int_{N^C} |f| d\mu = \int |f| d\mu.
  \end{align*}
  Como $f \in L(X, \mcal F, \mu)$, segue que $|f| \in L(X, \mcal F, \mu)$ e consequentemente, 
  $\int |g| d\mu = \int |f| d\mu < +\infty$, portanto, $g \in L(X, \mcal F, \mu)$. 
  Mais ainda, 
  visto que $f = f\chi_N + f\chi_{N^C}$, 
  $g = g\chi_N + g\chi_{N^C}$ e $f\chi_{N^C} = g\chi_{N^C}$, temos,
  \begin{align*}
    \int f d\mu &= \int_N f d\mu + \int_{N^C} f d\mu = 0 + \int_{N^C} f d\mu\\
    &=\int f \chi_{N^C} d\mu = \int g\chi_{N^C} d\mu = \int_{N^C} g d\mu + 0\\
    &=\int_{N^C} g d\mu + \int_{N} g d\mu = \int g d\mu.
  \end{align*}
  Com isso, temos o que queríamos.
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida, $f \in L(X, \mcal F, \mu)$ 
e $\epsilon > 0$. Prove que existe uma função simples mensurável $\varphi$
tal que 
\begin{align*}
  \int |f - \varphi| d\mu < \epsilon.
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
  Ora, se $f \in L(X, \mcal F, \mu)$, temos $f^+, f^- \in L(X, \mcal F, \mu)$. Por definição,
  \begin{align*}
    \int f^+ d\mu = \sup \set{\int \varphi d\mu \st \varphi \in \mathcal M^+ (X, \mcal F)
    \text{ é simples 
    e } 0 \le \varphi(x) \le f^+(x), \forall x \in X},
  \end{align*}
  ou seja, para todo $\epsilon>0$ existe uma função simples $\varphi^+$ mensurável satisfazendo 
  $0\le \varphi^+(x) \le f^+(x)$ para todo $x \in X$ e 
  \begin{align*}
    \int f^+ d\mu - \epsilon/2 < \int \varphi^+ d\mu \le \int f^+ d\mu<+\infty \implies 
    \int f^+ d\mu - \int \varphi^+ d\mu < \epsilon/2.
  \end{align*}
  Já que $f^+(x) \ge \varphi^+(x)$, i.e., 
  $f^+(x) - \varphi^+(x)\ge 0$, então 
    $$|f^+ (x) - \varphi^+ (x)| = f^+ (x) - \varphi^+(x),$$
  sendo assim, 
  \begin{align*}
    \int | f^+ - \varphi^+| d\mu  
    = \int f^+ d\mu - \int \varphi^+ d\mu < \epsilon/2.
  \end{align*}
  Analogamente, temos 
  \begin{align*}
    \int |f^- - \varphi^-| d\mu < \epsilon/2.
  \end{align*}
  Definindo $\varphi = \varphi^+ - \varphi^-$, segue que $\varphi \in 
  \mathcal M(X, \mcal F)$, e, da desigualdade triangular,
  \begin{align*}
    \int |f - \varphi| d\mu \le \int |f^+ - \varphi^+| d\mu + \int |f^- - \varphi^-|d\mu 
    < \epsilon.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $f \in L(X, \mcal F, \mu)$. 
Mostre que se $g \in \mathcal M(X, \mcal F)$ é limitada, então o produto 
$fg$ é integrável.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
  Já que $g \in \mathcal M(X, \mcal F)$ é limitada, existe $M \in (0, +\infty)$ tal que 
  $|g(x)| \le M$ para todo $x \in X$. Daqui, já que $f \in L(X, \mcal F, \mu)$, 
  segue que $|f| \in L(X, \mcal F, \mu)$. Mais ainda, como $|fg|(x) \le M|f|(x)$ e 
  $|fg| \in \mathcal M (X, \mcal F)$,
  para todo $x \in X$, temos,
  \begin{align*}
    \int |fg| d\mu \le \int M|f| d\mu = M \int |f| d\mu < +\infty. 
  \end{align*}
  Portanto, $|fg| \in L(X, \mcal F, \mu)$, ou seja, $fg \in L(X, \mcal F, \mu)$,
  como queríamos.
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $f \in L(X, \mcal F, \mu)$. 
Definimos sua integral indefinida como a aplicação $\lambda: \mcal F \rightarrow \bR$
dada por 
\begin{align*}
  \lambda(E) = \int_E f d\mu, \quad E\in \mcal F.
\end{align*}
Mostre que 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item $\lambda(E) \ge 0$ para todo $E \in \mcal F$ se e somente se 
    $f(x) \ge 0$ para quase todo $x \in X$.
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}].\\ 
      $(\impliedby)$ Suponhamos que $f(x) \ge 0$ para quase todo $x \in X$. Portanto, 
      existe $N \in \mcal F$ tal que $\mu(N) = 0$ e $f(x) \ge 0$ para todo $x \in N^C$, 
      isto é, $(f\chi_{N^C})(x) \ge 0$ para todo $x \in X$.
      Desse modo, dado qualquer $E \in \mcal F$, 
      \begin{align*}
        \lambda(E) &= \int_E f d\mu = \int f\chi_E d\mu = \int_N f\chi_E d\mu + 
        \int_{N^C} f\chi_E d\mu\\ &= \int_{N^C} f\chi_E d\mu = 
        \int_E f \chi_{N^C} d\mu \ge \int_E 0 d\mu = 0.
      \end{align*}
      $(\implies)$ Suponhamos que $\lambda(E) \ge 0$ para todo $E \in \mcal F$.
      Definindo $A = \{x \in X \st f(x) < 0\}$, da mensurabilidade de $f$, 
      segue que $A \in \mcal F$. Por hipótese, temos $\lambda(A) = \int_A f d\mu \ge 0$. 
      Entretanto, já que $f(x) < 0$ para todo $x \in A$  
      \begin{align*}
        \int_A f d\mu \le \int 0 d\mu = 0,
      \end{align*}
      ou seja, $\int_A f d\mu = 0$.  
      Definindo 
      $B_n = \{x \in X \st -(f\chi_A)(x) > \frac{1}{n}\},$
      segue da desigualdade de Chebyshev que, para cada $n \in \bN$, 
      \begin{align*}
        \mu(B_n)\le n\int (-f\chi_A) d\mu = -n \int_A f d\mu =0 ,
      \end{align*}
      ou seja, $\mu(A) = \mu\parth{\bigcup_{k\in \bN} B_k} \le \sum_{k \in \bN} \mu(B_k) =0$,
      isto é, 
      $\mu(A) = 0$ e com isso, segue que $f(x) \ge 0$ $\mu$-q.t.p., como queríamos.
    \end{proof}
  \item $\lambda(E) = 0$ se, e somente se, $f(x) = 0$ para quase todo $x \in X$. 
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}]. \\
      $(\impliedby)$ Suponhamos que $f(x) = 0$ para quase todo $x \in X$. Então, 
      dado $E \in \mcal F$, $(f\chi_E)(x) = 0$ para quase todo $x \in X$. Do exercício
      13, definindo $g(x) = 0$ para todo $x \in X$, segue que $(f\chi_E) = g$ $\mu$-q.t.p., 
      portanto, 
      \begin{align*}
        \lambda(E) = \int_E fd\mu = \int f\chi_E d\mu = \int g d\mu = \int 0 d\mu = 0.
      \end{align*} 
      $(\implies)$ Suponhamos que $\lambda(E) = \int_E f d\mu = \int_E (-f) d\mu = 0$
      para todo $E \in \mcal F$, então, do item (a), temos 
      $f(x) \ge 0$ e $-f(x) \ge 0$ para quase todo $x \in X$. Portanto, $f(x) =0$ 
      para quase todo $x \in X$.
    \end{proof}
  \item Se $f(x) \ge 0$ para quase todo $x \in X$, então $\lambda$ é uma medida.
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}]
      Suponhamos que $f(x) \ge 0$ para quase todo $x \in X$. Do item (a), segue 
      que para todo $E \in \mcal F$, $\lambda(E) \ge 0$. Mais ainda, 
      $\lambda(\emptyset) = \int_\emptyset f d\mu = 0$. Com isso, vejamos a 
      $\sigma$-aditividade. Ora, já que existe $N$ satisfazendo $\mu(N) = 0$
      e $f(x)\ge 0$ para $x \in N^C$, dado qualquer $E \in \mcal F$,
      \begin{align*}
        \int_E f d\mu = \int_E (f\chi_N + f\chi_{N^C}) d\mu = \int_E f\chi_{N^C} d\mu =
        \int_E f^+ d\mu.
      \end{align*}
      Desse modo,
      para uma sequência $\{E_k\}$ em $\mcal F$ 
      disjunta dois a dois,
      \begin{align*}
        \lambda\parth{\bigcup_{k \in \bN} E_k} = \int_{\bigcup E_k} f d\mu = 
        \int_{\bigcup E_k} f^+ d\mu.
      \end{align*}
      Daqui, considere a sequência $(\psi_m)$
      definida por $\psi_m = \sum_{k=1}^m f^+\chi_{E_k}$. Visto que $\psi_m$ é uma  
      sequência em $\mathcal M^+(X, \mcal F)$ (como $f \in L(X,\mcal F, \mu)$, 
      $f^+$ é mensurável. Já que produto entre mensuráveis 
      é mensurável, segue a afirmação)
      não-decrescentes
      e convergem para $f^+ \chi_{\bigcup E_k}$. 
      Com isso, do TCM,
      \begin{align*}
        \int f^+ \chi_{\bigcup E_k} d\mu &= \lim_{m \rightarrow \infty} \int \psi_m d\mu
        = \lim_{m \rightarrow \infty} \int \sum_{k =1 }^m f^+ \chi_{E_k} d\mu \\
        &= \lim_{m \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^m \int f^+ \chi_{E_k} d\mu 
        = \sum_{k \in \bN} \int_{E_k} f^+ d\mu.
      \end{align*} 
      Com isso, 
      \begin{align*}
        \lambda\parth{\bigcup_{k \in \bN} E_k} = {\sum_{k \in \bN} \int_{E_k} f^+ d\mu}
        = \sum_{k \in \bN} \int_{E_k} f d\mu 
        = \sum_{k \in \bN} \lambda(E_k).
      \end{align*}
    \end{proof}
  \item Se $g \in \mathcal M^+ (X, \mcal F)$, então 
    \begin{align*}
      \int g d\lambda = \int fgd\mu.
    \end{align*}
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Visto que $g \in \mathcal M^+ (X, \mcal F)$, existe 
      uma sequência $\varphi_n \in \mathcal M^+(X, \mcal F)$ de funções simples, 
      não-decrescentes e que convergem pontualmente para $g$. Desse modo, 
      do Teorema da Convergência Monótona, se para cada $n \in \bN$, 
      $\varphi_n = \sum_{k=1}^{m_n} a_{n, k} \chi_{E_{n, k}}$ 
      é representação padrão de $\varphi_n$,
      \begin{align*}
        \int g d\lambda &= \lim_{n \rightarrow \infty} \int \varphi_n d\lambda = 
        \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^{m_n} a_{n, k}\lambda(E_{n, k})
        =\lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^{m_n} a_{n, k}\int_{E_{n, k}} f d\mu\\
        &= \lim_{n \rightarrow \infty} 
        \int \cparth{\sum_{k=1}^{m_n} a_{n, k}\chi_{E_{n, k}}}f d\mu
        = \lim_{n \rightarrow \infty} \int \varphi_n f d\mu 
        = \lim_{n \rightarrow \infty} \cparth{\int f^+ \varphi_n d\mu 
        - \int f^- \varphi_n d\mu}.
      \end{align*}
      Já que para cada $x \in X$ e $n \in \bN$, $\varphi_n(x) \le \varphi_{n+1}(x)$, 
      segue que $(f^+\varphi_n)(x)\le (f^+\varphi_{n+1})(x)$ e 
      $(f^-\varphi_n)(x) \le (f^- \varphi_{n+1})(x)$. Visto que $f \in L(X, \mcal F, \mu)$,
      $(f^+\varphi_n), (f^-\varphi_n) \in \mathcal M^+(X, \mcal F)$, segue novamente do TCM 
      que
      \begin{align*}
        \lim_{n \rightarrow \infty} \int f^+\varphi_n d\mu 
        = \int \lim_{n \rightarrow \infty} f^+\varphi_n d\mu = \int f^+g d\mu.
      \end{align*}
      Analogamente, segue que $\lim \int f^- \varphi_n d\mu = \int f^- g d\mu$, 
      portanto, 
      \begin{align*}
        \int g d\lambda &= \cparth{\lim_{n \rightarrow \infty} \int f^+\varphi_n d\mu}
        - \cparth{\lim_{n \rightarrow \infty} \int f^- \varphi_n d\mu}\\ 
        &= \int f^+gd\mu - \int f^-gd\mu = \int fgd\mu
      \end{align*}
    \end{proof}
\end{enumerate}}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $f: X \rightarrow \mbb C$. 
Se $\Re f$ e $\Im f$ pertencem a $L(X, \mcal F, \mu)$, dizemos que $f$ é \textit{integrável}
e definimos 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \int \Re f d\mu +i\int \Im f d\mu.
\end{align*}
Seja $f$ uma função complexa mensurável. Mostre que $f$ é integrável se 
e somente se $|f|$ é integrável, e neste caso, 
\begin{align*}
  \left| \int f d\mu \right| \le \int |f| d\mu.
\end{align*}
\textit{Dica:} Se $\int f d\mu = re^{i\theta}$ com $r \ge 0$, $\theta \in \bR$,
considere $g(x) = e^{-i\theta}f(x)$.
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Sejam $u = \Re f$ e $v = \Im f$. 

  \noindent
  $(\implies)$ Suponhamos que $f$ é integrável, isto é, $u, v \in L(X, \mcal F, \mu)$.
  Por hipótese, segue que $|u|$ e $|v|$ são integráveis, ou seja 
  \begin{align*}
    \int |f| d\mu = \int \sqrt{u^2 + v^2} d\mu \le \int |u| d\mu + \int |v| d\mu < +\infty, 
  \end{align*}
  isto é, $|f| \in L(X, \mcal F, \mu)$.

  \noindent 
  $(\impliedby)$ Suponhamos que $|f|$ é integrável, então, $|f| = \sqrt{u^2 +v^2} \ge |u|$
  e $|f| \ge |v|$. Sendo assim, $|u|, |v| \in L(X, \mcal F, \mu)$ e 
  $u, v \in L(X, \mcal F, \mu)$, portanto, $f$ é integrável por definição.

  Daqui, vejamos que $\mparth{\int f d\mu} \le \int |f| d\mu$. Definindo 
  $\int f d\mu = r e^{i\theta}$ e $g(x) = e^{-i\theta} f(x)$,
  segue que $r = e^{-i\theta}\int f d\mu = \int e^{-i\theta} fd\mu = \int g d\mu$. 
  Com isso, 
  \begin{align*}
    \mparth{\int f d\mu} &= r = \int g d\mu = \int \Re g d\mu + i\int \Im g d\mu \\
    &= \int \Re g d\mu \le \int |g| d\mu = \int |f| d\mu.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $(f_n)$ uma sequência 
de funções complexas mensuráveis que converge para $f$. 
Se existe uma função $g \in L(X, \mcal F, \mu)$, tal que $|f_n| \le g$, mostre que 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \lim \int f_n d\mu.
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Definindo $u_n = \Re f_n$ e $v_n = \Im f_n$,
  da hipótese segue que $u_n$ e $v_n$ convergem pontualmente para $u = \Re f$ e 
  $v = \Im f$, respectivamente. Visto que 
  \begin{align*}
    |u_n| \le \sqrt{u_n^2 + v_n^2} \le |f_n| \le g \quad \text{ e } \quad 
    |v_n| \le \sqrt{u_n^2 + v_n^2} \le |f_n| \le g,
  \end{align*}
  segue do Teorema da Convergência Dominada que 
  \begin{align*}
    \int u d\mu = \lim_{n \rightarrow \infty} \int u_n d\mu 
    \quad \text{ e } \quad 
    \int v d\mu = \lim_{n \rightarrow \infty} \int v_n d\mu.
  \end{align*}
  Daqui, 
  \begin{align*}
    \int f d\mu &= \int \Re f d\mu + i \int\Im fd\mu = \int u d\mu + i\int v d\mu \\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \int u_n d\mu 
    + i \lim_{n \rightarrow \infty} \int v_n d\mu\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \int (u_n + iv_n) d\mu = \lim \int f_n d\mu.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(\bR, \mathcal M, m)$ o espaço de medida de Lebesgue 
e $f: \bR \rightarrow \bC$ uma função integrável. Para cada $\xi \in \bR$, 
defina $g_{\xi}(x) = e^{ix\xi}$. Definimos a \textit{Transformada de Fourier de $f$} 
como a função $\widehat f: \bR \rightarrow \bC$ dada por 
\begin{align*}
  \widehat f(\xi) \coloneq \int g_\xi f dm
\end{align*}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Mostre que a função $\widehat f$ está bem-definida e é limitada.
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Visto que $f$ é integrável, segue que $|f|$ também é. 
      E, como $|f| = |g_\xi f|$, do Exercício 17, temos $g_\xi f$ integrável, sendo assim, 
      $\Re g_\xi f, \Im g_\xi f \in L(\bR, \mathcal M, m)$, e, com isso, segue que 
      $\widehat f(\xi)$ é bem-definido. Ou seja, 
      \begin{align*}
         \mparth{\widehat f(\xi)}= \mparth{\int g_\xi f dm} \le \int \mparth{g_\xi f}dm 
        = \int \mparth{f} dm < \infty,
      \end{align*}
      isto é, $\widehat f$ é limitado.
    \end{proof}
  \item Mostre que $\widehat f$ é uma função sequencialmente contínua, isto é, 
    se $(\xi_n)$ converge para $\xi$, então $(\widehat f (\xi_n))$ converge 
    para $\widehat f(\xi)$.
    \begin{proof}[\textbf{Dem:}] Suponhamos que $\xi_n \rightarrow \xi$. Já que,
      fixado $x \in \bR$, dado $|\xi_n - \xi| < \delta_0$,
      \begin{align*}
        \mparth{g_{\xi_n} - g_\xi}=\mparth{e^{i \xi_n x} - e^{i \xi x}} = \mparth{1 - e^{i(\xi_n - \xi)x}} < 
        \mparth{1 - e^{i\delta_0x}} = 2\mparth{\sin(2\delta_0x)}.
      \end{align*}
      Se $x = 0$ temos que para todo $\epsilon>0$, $\mparth{g_{\xi_n} - g_\xi}< \epsilon$. Suponhamos 
      que $x \in \bR\setminus\set{0}$, então, tomando $\delta_0 = \frac{1}{2} \arcsin (\frac{\epsilon \mod \frac{\pi}{2}}{2x})$,
      segue que $|g_{\xi_n} - g_\xi| < \epsilon$. Analogamente temos $fg_{\xi_n} \rightarrow fg_\xi$ pontualmente sempre que 
      $\xi_n \rightarrow \xi$. Portanto, como $f \in L(X,\mathcal M, m)$, então $|f|$ é integrável, mais ainda, 
      para todo $n \in \bN$,
      \begin{align*}
        |fg_{\xi_n}| \le |f|.
      \end{align*}
      Sendo assim, do Teorema da Convergência Dominada,
      \begin{align*}
        \widehat f(\xi)= \int fg_{\xi} dm = \lim_{n \rightarrow \infty} \int fg_{\xi_n} dm 
        = \lim_{n \rightarrow \infty} \widehat f (\xi_n),
      \end{align*}
      ou seja, $\widehat f$ é uma função sequencialmente contínua.
      \end{proof}
\end{enumerate}
}

\nextexe{tres}
\textbf{Considere o espaço de medida $(\bN, \mcal P(\bN), \mu)$, em que $\mu$ é a medida da contagem. 
Mostre que $f$ pertence a $L(\bN, \mcal P(\bN), \mu)$ se, e somente se, a série $\sum f(n)$ é 
absolutamente convergente, neste caso, 
$$\int f d\mu = \sum_{n=1}^\infty f(n).$$}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}].\\ 
  $(\implies)$ Como $f \in L(\bN, \mcal P(\bN), \mu)$, segue que $f^+$ e 
  $f^-$ possuem integrais finitas. Desse modo, do Exercício 3, 
  \begin{align*}
    \sum_{n \in \bN} |f| =\int |f| d\mu = \int f^+ d\mu + \int f^- d\mu< +\infty, 
  \end{align*}
  ou seja, $\sum f(n)$ é absolutamente convergente.\\
  $(\impliedby)$ Suponhamos que $\sum f(n)$ é absolutamente convergente. Então,
  novamente do Exercício 3,
  \begin{align*}
    +\infty > \sum_{n \in \bN} |f(n)| = \cparth{\sum_{n \in \bN} f^+(n)} + 
    \cparth{\sum_{n \in \bN} f^-(n)} = \int f^+ d\mu + \int f^- d\mu 
    = \int |f| d\mu.
  \end{align*}
  Portanto, $|f|$ é integrável e consequentemente $f \in L(\bN, \mcal P(\bN), \mu)$. 

  Mais ainda, como $f \in L(\bN, \mcal P(\bN), \mu)$, 
  \begin{align*}
    +\infty > \int f d\mu &= \int f^+ d\mu - \int f^- d\mu = 
    \cparth{\sum f^+(n)} - \cparth{\sum f^-(n)}\\ 
    &= \sum (f^+(n) - f^-(n)) = \sum_{n \in \bN} f(n)
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(\bR, \mathcal M, m)$ o espaço de medida de Lebesgue e $(f_n)$
a sequência dada por $f_n =  n \chi_{[0, 1/n]}$. Mostre que a condição 
$|f_n| \le g$ não pode ser removida no Teorema da Convergência Dominada de Lebesgue.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Já que $f_n = n \chi_{[0, \frac{1}{n}]}$, para cada $n$ 
  segue que $f_n$ é mensurável, simples e não-negativa. Desse modo,
  \begin{align*}
    \int f_n dm = n m\parth{\cparth{0, 1/n}} = n \cdot \frac{1}{n} =1,
  \end{align*}
  ou seja $\lim \int f_n dm = 1$. Entretanto, fixado $x \in \bR$ e dado $\epsilon > 0$,
  se $x \le 0$ segue que $f_n(x) < \epsilon$ para todo $n \in \bN$. Suponhamos que 
  $x > 0$, então, tomando $N \in \bN$ de modo que $N$ seja o menor inteiro maior ou 
  igual a $2/x$, temos para todo $n \ge N$ que $x \ge 2/N > 1/N \ge 1/n$, portanto, 
  $x \not \in \chi_{[0, 1/n]}$ e consequentemente,
  \begin{align*}
      (n \chi_{[0, 1/n]})(x) = n\cdot 0 = 0 < \epsilon, 
  \end{align*}
  ou seja $\lim f_n = 0 = f$ e $\int \lim f_n dm = 0$. Note que o Teorema da Convergência 
  Dominada não é obedecido,
  visto que 
  \begin{align*}
    \lim \int f_n dm = 1 > 0 = \int \lim f_n dm = \int f dm.
  \end{align*}
  Note que, se existisse $g \in L(\bR, \mathcal M, \mu)$, satisfazendo 
  $g \ge |f_n|$ $\mu$-q.t.p., teríamos do TCD que 
  $\lim \int f_n dm = \int f dm$, uma contradição. Portanto, não existe
  $g$ integrável que domine a sequência apresentada.
\end{proof}


\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $(f_n)$ uma sequência em 
$L(X, \mcal F, \mu)$ tal que 
\begin{align*}
  \sum_{n \in \bN} \int |f_n| d\mu < +\infty.
\end{align*}
Mostre que a série $\sum f_n(x)$ converge em quase todo ponto para uma função $f$ 
em $L(X, \mcal F, \mu)$. Além disso, mostre que 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \sum_{n \in \bN} \int f_n d\mu.
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Considere a sequência $\seqn g n \bN$ definida por 
  $g_n = \sum_{k=1}^n |f_k|$. Visto que $(f_n)$ é uma sequência em $L(X,\mcal F, \mu)$,
  segue que $(|f_n|)$ também é uma sequência em $L(X, \mcal F, \mu)$. Desse modo, 
  temos para cada $n \in \bN$ que $g_n \in L(X, \mcal F, \mu)$. Mais ainda, $(g_n)$ 
  é não-decrescente e não-negativa, portanto, do Teorema da Convergência Monótona,
  \begin{align*}
    \int \sum_{k\in \bN} |f_k| d\mu&= \int \lim_{N \rightarrow \infty} g_N d\mu 
    = \lim_{N \rightarrow \infty} \int g_N d\mu 
    = \lim_{N \rightarrow \infty} \int \sum_{k=1}^N |f_k| d\mu \\
    &= \lim_{N \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^N \int |f_k| d\mu
    = \sum_{k\in \bN} \int |f_k| d\mu < +\infty 
  \end{align*}
  portanto, $g = \sum_{k \in \bN} |f_k| \in L(X, \mcal F, \mu)$ e 
  visto que $g$ é não-negativa, segue que $g$ é finita $\mu$-q.t.p.. Daqui,
  seja $A = {x \in X; g(x)< + \infty}$ e defina para cada $x \in X$ a função  
  \begin{align*}
    f(x) = \begin{cases}
      \sum\limits_{n \in \bN} f_n (x), &x \in A;\\ 
      0, & x\in A^C.
    \end{cases}
  \end{align*}
  Note que dado $(h_n)$ definido por $h_n = \sum_{k=1}^n f_k$, segue 
  por hipótese que para todo $n \in \bN$, temos $h_n \in L(X, \mcal F, \mu)$, mais ainda,
  como $|h_n| \le \sum_{k \in \bN} |f_k| \in L(X, \mcal F, \mu)$, 
  e $(h_n)$ converge $\mu$-q.t.p. para $f$. Visto que
  $|h_n| \le g$ $\mu$-q.t.p. para todo $n \in \bN$, tomando o limite em ambos os lados
  temos $|f|\le g$ $\mu$-q.t.p., 
  sendo assim, $f \in L(X, \mcal F, \mu)$.
  Com isso, do Teorema da Convergência dominada que 
  \begin{align*}
    \int f d\mu &= \lim_{N \rightarrow \infty} \int h_N d\mu 
    = \lim_{N \rightarrow \infty} \int \cparth{\sum_{k=1}^N f_k} d\mu\\
    &= \lim_{N \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^N \int f_k d\mu 
    = \sum_{k \in \bN} \int f_k d\mu.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $(f_n)$ uma sequência em 
$L(X, \mcal F, \mu)$ que converge para uma função $f$. Mostre que se 
\begin{align*}
  \lim \int |f_n - f| d\mu = 0, \quad\text{ então }\quad \int |f| d\mu = \lim \int |f_n|d\mu.
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Visto que $\lim \int |f_n - f| d\mu = 0$, 
  para todo $\epsilon>0$, existe $N \in \bN$ tal que para todo $n \ge N$,
  segue que, 
  \begin{align*}
    \int \mparth{|f_n| - |f|} d\mu\le \int |f_n - f| d\mu < \epsilon.
  \end{align*}
  Mais ainda, fixado $n = N$, da Desigualdade Triangular,
  \begin{align*}
    \int |f| d\mu \le \int |f - f_N| + |f_N| d\mu = \int |f_N - f| d\mu + \int |f_N| d\mu
    < \epsilon + \int |f_N| d\mu < +\infty.
  \end{align*}
  Portanto, $f \in L(X, \mcal F, \mu)$. Desse modo, $|f|$ é integrável e consequentemente
  $|f_n| - |f|$ também. Com isso, do Teorema (primeiro depois de Fatou), segue que
  \begin{align*}
    \mparth{\int |f_n| d\mu - \int |f| d\mu} = 
    \mparth{\int |f_n| - |f| d\mu} \le \int \mparth{|f_n| - |f|} d\mu < \epsilon, 
  \end{align*}
  segue que $\lim \int |f_n| d\mu = \int |f| d\mu$.
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{
  Sejam $\lebesgueM$ o espaço de medida de Lebesgue e $\seqn f n \bN$ dada por 
  $f_n = \parth{-\frac{1}{n}} \chi_{[0, n]}$. Mostre que a sequência 
  $(f_n)$ converge uniformemente para $f = 0$ em $[0, \infty)$. No entanto, 
  $\int f_n dm = -1$ enquanto $\int f dm =0$ então, 
  \begin{align*}
    \lim \inf \int f_n dm = -1 < 0 = \int f dm.
  \end{align*}
  Conclua que o Lema de Fatou pode não valer a menos que $f_n \ge 0$, mesmo na presença 
  de convergência uniforme.
}

\nextexe{tres}
\textbf{
  Seja $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida. O Lema de Fatou tem uma extensão 
  para um caso em que as $f_n$ assumem valores negativos. Seja 
  $h \in \mathcal M^+(X, \mcal F)$, e suponha que $\int h d\mu < + \infty$. Prove que 
  se $(f_n)$ é uma sequência em $\mathcal M(X, \mcal F)$ e se $-h \le f_n$, então 
  \begin{align*}
    \int (\lim \inf f_n) d\mu \le \lim \inf \int f_n d\mu.
  \end{align*}
}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]
Por hipótese, note que $f_n + h \ge 0$ e como $M(X, \mcal F)$
  é fechado por soma, segue que $f_n+h$ é uma sequência em $M^+(X, \mcal F)$. Desse modo, 
  do Lema de Fatou (original), segue que, 
  \begin{align*}
    \int \lim \inf (f_n + h) d\mu \le \lim \inf \int (f_n + h) d\mu.
  \end{align*}
  Daqui, note que,
  \begin{align*}
    \int \lim \inf (f_n +h) d\mu = \int (\lim \inf f_n) + h d\mu = \int \lim \inf f_n d\mu 
    + \int h d\mu,
  \end{align*}
  e 
  \begin{align*}
    \lim \inf \int (f_n + h) d\mu = \lim \inf \int f_n d\mu + \int h d\mu 
    = \cparth{\lim \inf \int f_n d\mu} + \int h d\mu.
  \end{align*}
  Sendo assim, já que $\int h d\mu < + \infty$, subtraíndo o em ambos os lados da 
  desigualdade, segue que
  \begin{align*}
    \int (\lim \inf f_n) d\mu \le \lim \inf \int f_n d\mu.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $f, g \in \mathcal M(X, \mcal F)$. 
Mostre que se $g$ é integrável e $|f| \le |g|$ $\mu$-q.t.p., então $f$ é integrável 
e $\int |f| d\mu \le \int |g| d\mu$.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Seja $N \in \mcal F$ um conjunto de medida nula tal que 
  $|f|(x) \le |g|(x)$ para todo $x \in N^C$, portanto $|f\chi_{N^C}| \le |g\chi_{N^C}|$.
  Como $g$ é integrável por hipótese, temos $|g| \in L(X, \mcal F, \mu)$. Sendo assim, 
  \begin{align*}
    \int |f| d\mu &= \int_{N^C} |f| d\mu + \int_{N} |f| d\mu = \int_{N^C} |f| d\mu\\
    &=\int |f|\chi_{N^C} d\mu = \int |f\chi_{N^C}| d\mu\\ 
    &\le \int |g\chi_{N^C}| d\mu \le \int |g| d\mu < +\infty.
  \end{align*}
  ou seja, $|f|$ é integrável e consequentemente $f \in L(X, \mcal F, \mu)$. 
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Complete a demonstração do Teorema da Convergência Dominada, utilizando o que 
foi demonstrado em aula para provar o caso em que 
$(f_n)$ converge para $f$ $\mu$-q.t.p. e $|f_n| \le g$ $\mu$-q.t.p., para todo 
$n \in \bN$.} 
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Sejam $N_1, N_2 \in \mcal F$ conjuntos de medida nula 
  tal que para cada $x \in N_1^C$ a sequência $(f_n(x))$ converge para $f(x)$ e 
  $|f_n|(x_0) \le g(x_0)$ para $x_0 \in N_2^C$. Note que, da $\sigma$-subaditividade 
  de $\mu$,
  \begin{align*}
    \mu\parth{N_1 \cup N_2} \le \mu(N_1) + \mu(N_2) = 0,
  \end{align*}
  ou seja, $N = N_1 \cup N_2$ é um conjunto de medida nula tal que, para todo 
  $x \in N^C$, temos que $(f_n(x))$ converge para $f(x)$ e $|f_n|(x) \le g(x)$. 
  Sendo assim, note que a sequência $(f_n\chi_{N^C}) \in \mathcal M(X, \mcal F)$
  converge para $f\chi_{N^C}$
  e $|f_n\chi_{N^C}| \le g\chi_{N^C}$. Por hipótese, temos $g$ integrável, ou seja,
  $g\chi_{N^C} \in L(X, \mcal F, \mu)$, desse modo, do Teorema da Convergência Dominada
  \begin{align*}
    \int f d\mu &= \int_{N^C} f d\mu + \int_N f d\mu = \int f\chi_{N^C} d\mu\\
    &= \lim \int f_n\chi_{N^C} d\mu = \lim \cparth{\int_{N^C} f_n d\mu + 0}\\ 
    &= \lim \cparth{\int_{N^C} f_n d\mu + \int_N f_n d\mu} 
    = \lim \int f_n d\mu. 
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Seja $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida. Suponha que $(f_n)$ 
e $(g_n)$ são sequências de funções integráveis que convergem em quase-$\mu$ todo ponto 
para funções integráveis $f$ e $g$, respectivamente. Mostre que se $|f_n| \le g_n$, para 
todo $n \in \bN$, e se $\int g_n d\mu$ converge para $\int g d\mu$, então 
\begin{align*}
  \lim \int f_n d\mu = \int f d\mu.
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Para todo $n \in \bN$, visto que $g_n \ge |f_n|$,
  segue que $g_n \ge f_n \ge -g_n$. Desse modo, defina $\varphi_n = g_n - f_n \ge 0$
  e $\psi_n = g_n + f_n \ge 0$. Já que existe $N \in \mcal F$ de medida nula 
  tal que para cada $x \in N^C$ temos $f_n(x) \rightarrow f(x)$
  e $g_n(x) \rightarrow g(x)$, segue que para todo 
  $x \in X$ que $(g_n\chi_{N^C})(x) \rightarrow (g\chi_{N^C})(x)$ e 
  $(f_n\chi_{N^C})(x) \rightarrow (f\chi_{N^C})(x)$. Desse modo $\varphi_n\chi_{N^C}$ 
  e $\psi_n\chi_{N^C}$ são sequências em $L(X, \mcal F, \mu)$ não-negativas que 
  convergem pontualmente para $\{(g - f)\chi_{N^C}\}$ e $\{(g + f)\chi_{N^C}\}$, 
  respectivamente. Do Lema de Fatou, 
  \begin{align*}
    \int \lim\inf \varphi_n\chi_{N^C} d\mu \le \lim \inf \int \varphi_n\chi_{N^C} d\mu,
  \end{align*}
  portanto, 
  \begin{align*}
    \int \lim \inf \varphi_n\chi_{N^C} d\mu &= \int \lim \varphi_n\chi_{N^C} d\mu 
    = \int (g - f)\chi_{N^C} d\mu
    = \int_{N^C} (g-f)d\mu + 0\\
    &= \int_{N^C} (g-f)d\mu + \int_{N} (g-f) d\mu 
    = \int (g-f)d\mu
  \end{align*}
  e, 
  \begin{align*}
    \lim \inf \int_{N^C} \varphi_n d\mu 
    &= \lim \inf \cparth{\int_{N^C} g_n d\mu - \int_{N^C} f_n d\mu} 
    = \lim \inf  \cparth{\int g_n d\mu - \int f_n d\mu}\\
    &\le \lim\inf \int g_n d\mu - \lim\sup \int f_n d\mu 
    = \int g d\mu - \lim\sup \int f_n d\mu.
  \end{align*}
  Portanto, $\int g d\mu - \int f d\mu \le \int gd\mu - \lim\sup\int f_n d\mu$, 
  isto é, $\int f d\mu \ge \lim\sup \int f_n d\mu$. Aplicando o Lema de Fatou para 
  $\psi_n\chi_{N^C}$, segue que $\lim\inf \int f_n d\mu \ge \int f d\mu$. Com isso, 
  segue que 
  \begin{align*}
    \lim \int f_n d\mu = \int f d\mu.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Seja $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida. Seja 
$f: X \times [a, b] \rightarrow \bR$ e suponha que a função $x \rightarrow f(x, t)$
é mensurável para cada $t \in [a, b]$. Suponha ainda que para alguns $t_0$ 
e $t_1$ em $[a, b]$ a função $x \rightarrow f(x, t_0)$ é integrável em $X$, 
que $\partial_t f(x, t_1)$ existe, e que existe uma função integrável $g$ em 
$L(X, \mcal F, \mu)$ tal que 
\begin{align*}
  \mparth{\frac{f(x, t) - f(x, t_1)}{t - t_1}} \le g(x),
\end{align*}
para todo $x \in X$ e $t \in [a, b]$, $t \neq t_1$. Mostre que 
\begin{align*}
  \cparth{\partial_t \int f(x, t) d\mu}_{t = t_1} = \int \partial_t f(x, t_1) d\mu.
\end{align*}}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}]Considere as sequências $(p_n)_{n \in \bN}$ em $[a, b]\setminus\set{t_1}$
  e $(h_n)_{n \in \bN}$ definida por $h_n(x) = \frac{f(x,p_n) - f(x, t_1)}{p_n-t_1}$ com $x \in X$ tal que 
  $p_n \rightarrow t_1$. Como $f$ é mensurável para cada $t \in [a,b]$, segue que para cada 
  $n \in \bN$ temos $h_n(x) \in \mathcal M(X, \mcal F)$. Fixado $x \in X$, note que 
  $h_n(x) \rightarrow \partial_t f(x, t_1)$, e como $(h_n)$ é uma sequência de funções mensuráveis,
  temos $\partial_t f(\cdot, t_1)$ mensurável. Já que $|h_n(x)| \le g(x)$ e $g \in L(X, \mcal F, \mu)$,
  do Teorema da Convergência Dominada, 
  \begin{align*}
    \int \partial_t f(x, t_1) d\mu = \lim_{n \rightarrow \infty} \int h_n d\mu
  \end{align*}
  Daqui, vejamos que $f(x, p_n)$ é integrável para todo $n \in \bN$. Note que, por hipótese, 
  existem pontos $p \in [a, b]$ tais que $f(\cdot, p)$ é integrável em $X$. Seja $t_0 \neq t_1$
  um desses pontos, ou seja,
  $f(\cdot, t_0) \in L(X, \mcal F, \mu)$, mais ainda, $|f(\cdot, t_0)|\in L(X,\mcal F, \mu)$.
  Visto que $t_0 \in [a, b]$, para todo $x \in X$, 
  \begin{align*}
    \mparth{\frac{f(x, t_0) - f(x, t_1)}{t_0 - t_1}} \le g(x) \implies |f(x, t_0) - f(x, t_1)| \le |t_0 - t_1|g(x).
  \end{align*}
  Da Desigualdade Triangular, segue que, para todo $x \in X$,
  \begin{align*}
    |f(x, t_1)| &\le |f(x, t_0) - f(x, t_1)| + |f(x, t_0)|\\
    &\le |t_0 - t_1|g(x) + |f(x, t_0)|\\
    &\le (b-a)g(x) + |f(x, t_0)|.
  \end{align*}
  Já que $g, f(\cdot, t_0) \in L(X, \mcal F, \mu)$, segue que $\int |f(x, t_1)|d\mu \le (b-a)\int g d\mu + \int |f(x, t_0)| d\mu$,
  portanto $f(\cdot, t_1) \in L(X,\mcal F, \mu)$. Analogamente segue que $f(\cdot, p_n) \in L(X, \mcal F, \mu)$ para todo 
  $n \in \bN$. Com isso, definindo $F(t) = \int f(x, t) d\mu$
  \begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} \int h_n d\mu &= \lim_{n \rightarrow \infty} 
    \int \frac{f(x, p_n) - f(x, t_1)}{p_n - t_1} d\mu 
    = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{p_n - t_1} 
    \int f(x, p_n) - f(x, t_1) d\mu\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{p_n -t_1}\cparth{\int f(x, p_n)d\mu - \int f(x, t_1)d\mu}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{F(p_n) - F(t_1)}{p_n - t_1} = \cparth{\partial_t \int f(x, t) d\mu}_{t = t_1}
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $f: X \times \bR \rightarrow \bR$ uma função, 
tal que a função $x \rightarrow f(x, t)$ é mensurável para cada $t \in \bR$, e que a função 
$t \rightarrow f(x, t)$ é contínua em $\bR$ para cada $x \in X$. Além disso, suponha que existem funções 
integráveis $g, h \in L(X, \mcal F, \mu)$ tais que $|f(x, t)| \le g(x)$, para todo $(x, t) \in X\times \bR$
e que a integral imprópria de Riemann satisfaça, para todo $x \in X$,
\begin{align*}
  \int_{-\infty}^{+\infty} |f(x, t)|dt \le h(x).
\end{align*}
Mostre que 
\begin{align*}
  \int_{-\infty}^{+\infty}\cparth{\int f(x, t)d\mu}dt = \int \cparth{\int_{-\infty}^{+\infty}f(x, t)dt}d\mu,
\end{align*}
em que as integrais em relação a $t$ são integrais impróprias de Riemann.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Seja  $|f(x, \cdot)|$ contínua em $\bR$ para cada $x \in X$
  e $|f(x, t)| \le g(x) \in L(X, \mcal F, \mu)$ para todo
  $(x, t) \in X\times \bR$, então, dado qualquer intervalo
  $[a, b] \subset \bR$, $\int_a^b f(x, t) d\mu$ é mensurável e
  \begin{align*}
    \int_{a}^b \cparth{\int_X f(x,t)d\mu}dt = \int_X \cparth{\int_a^b f(x,t)dt}d\mu.
    \label{L3.30.1}\tag{L3.30.1}
  \end{align*}
  Daqui, defina as sequências $(a_n)$ e $(b_n)$ em $\bR$ tal que 
  $a_n \rightarrow -\infty$ e $b_n \rightarrow +\infty$, mais ainda, seja 
  $(F_n)$ definida como $F_n(x) = \int_{a_n}^{b_n} f(x, t) dt$ para cada $n \in \bN$
  e $x \in X$.
  Da Desigualdade Triangular, como $[a_n , b_n] \subset \bR$, para cada $n \in \bR$
  e $x \in X$, visto que $g \in L(X, \mcal F, \mu)$, e,
  \begin{align*}
    |F_n(x)| = \mparth{\int_{a_n}^{b_n} f(x, t) dt} \le 
     \int_{a_n}^{b_n} |f(x, t)| dt \le \int_{-\infty}^{+\infty}\mparth{f(x,t)}dt 
    \le h(x).
  \end{align*}
  segue que $F_n \in L(X, \mcal F, \mu)$ para todo $n \in \bN$. Daqui, note que 
  $h \in L(X, \mcal F, \mu)$ implica em $h$ finita $\mu$-q.t.p., desse modo, 
  $\int_{-\infty}^{+\infty} |f(x, t)|dt$ é finita $\mu$-q.t.p. e consequentemente 
  $F(x) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x,t)dt$ converge em quase-$\mu$ todo ponto. Já que 
  $F_n \rightarrow F$ $\mu$-q.t.p., segue que $F$ é mensurável. Com isso, do Teorema 
  da Convergência Dominada, 
  \begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} \int \cparth{\int_{a_n}^{b_n} f(x, t) dt}d\mu 
    = \int \cparth{\lim_{n \rightarrow} \int_{a_n}^{b_n} f(x, t) dt}d\mu = 
    \int \cparth{\int_{-\infty}^{+\infty} f(x,t) dt}d\mu.
  \end{align*}
  De \eqref{L3.30.1}, e sabendo que $f(x,t) \in \mathcal M(X, \mcal F)$, temos, 
  \begin{align*}
    \int \cparth{\int_{-\infty}^{+\infty} f(x,t)dt}d\mu 
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \int \cparth{\int_{a_n}^{b_n} f(x, t)dt }d\mu 
    = \lim_{n \rightarrow \infty} \int_{a_n}^{b_n} \cparth{\int f(x, t)d\mu}dt\\
    &= \int_{-\infty}^{+\infty}\cparth{\int f(x,t)d\mu}dt.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida e $f: X \rightarrow \bR$ uma função mensurável. 
Para $n \in \bN$, seja $(f_n)$ a sequência de truncamentos de $f$. Mostre que se $f$ é integrável, então 
\begin{align*}
  \int f d\mu = \lim \int f_n d\mu.
\end{align*}
Além disso, mostre que se 
\begin{align*}
  \sup \int |f_n| d\mu < +\infty,
\end{align*}
então $f$ é integrável.}
\begin{proof}[\textbf{Dem:}] Vejamos a primeira parte da proposição. 
  Note que $(f_n)$ é mensurável e converge pontualmente 
  para $f$. Mais ainda, para todo $n \in \bN$ segue que 
  $|f_n(x)| = |f(x)|$ em $A = \{x \in X \st |f(x)|\le n\}$ enquanto em $A^C$,
  temos $|f(x)|\ge n = |f_n(x)|$, sendo assim, $|f(x)| \ge |f_n(x)|$ para 
  todo $x \in X$. Por hipótese, como $f$ é integrável, segue que 
  $|f| \in L(X, \mcal M, \mu)$, desse modo, do Teorema da Convergência Dominada,
  \begin{align*}
    \int f d\mu = \lim \int f_n d\mu, 
  \end{align*}
  como queríamos. 

  Agora, vejamos a segunda parte da proposição. Note que $|f_n|$ é uma sequência não-negativa, 
  mensurável e monótona não-decrescente que converge para $|f|$. Do Teorema da  
  Convergência Monótona, 
  \begin{align*}
    \int \lim |f_n| d\mu = \int |f| d\mu = \lim \int |f_n| d\mu. 
  \end{align*}
  Como $|f_n|$ é uma sequência monótona não-decrescente, 
  \begin{align*}
    \int |f| d\mu = \lim_{n \rightarrow \infty} \int |f_n| d\mu 
    = \sup_{n \in \bN} \int |f_n| d\mu < +\infty.
  \end{align*}
\end{proof}

\nextexe{tres}
\textbf{Sejam $(X, \mcal F, \mu)$ um espaço de medida, $f, g \in \mathcal M(X, \mcal F)$ e $\lambda \in \bR$. 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Mostre que a relação $f \sim g \iff f = g$ $\mu$-q.t.p. é uma relação de equivalência. 
  \item Mostre que as operações em $M(X, \mcal F)/\sim$ dadas por $\cparth{f} + \cparth{g} \coloneq \cparth{f+g}$
    e $\lambda \cdot \cparth{f} \coloneq \cparth{\lambda f}$ estão bem definidas.
\end{enumerate}
}
